% Pour compiler :
%$ lualatex $basename

\documentclass[10pt]{article}
%Tapuscrit original de Denis Vergès

\usepackage{fontspec}
\usepackage{textcomp} 
\usepackage{numprint}
\usepackage{tikz}
\usepackage{tkz-tab}
\usepackage{pgfplots}
\usetikzlibrary{calc}
\usepackage[a5paper,margin=.5cm]{geometry}
\usepackage[french]{babel}

\setlength\parindent{0mm}
\pagestyle{empty}

\begin{document}
\begin{center}\large\textbf{D'après Baccalauréat STMG Pondichéry --- mai 2018}\end{center}

Pour la fabrication de machines agricoles, une usine reçoit en grande quantité des plaques métalliques carrées.

Cette usine peut produire en un mois entre 0 et 50 machines agricoles.

On a modélisé le bénéfice de l'entreprise, exprimé en milliers d’euros, par la fonction $f$ définie pour tout nombre réel $x$ appartenant à l’intervalle [0~;~50] par :

\[f(x)=x^3 - 96x^2+ \numprint{2484}x- \numprint{10 000}.\]

On dit que l’entreprise réalise des profits si son bénéfice est strictement positif.

On a tracé la représentation graphique de cette fonction $f$.

    \begin{center}
    \begin{tikzpicture}[ultra thick]
    \begin{axis}%
        [
            grid=both,
            xscale=1.5,
            yscale=1.2,
            xtick={0,5,...,50},
            %minor x tick num=1,
            xticklabels={0,5,...,50},
            xmin=0,
            xmax=50,
            ytick={-10000, -9000, ..., 10000},
            ymin=-11000,
            ymax=10000,
            axis y line=left,
            axis x line=middle,
            samples=100,
            domain=0:50,
            xlabel={$x$},
            ylabel={$y$},
    %x label style={anchor=north east},
    %y label style={anchor=south east},
            y tick label style={/pgf/number format/.cd,%
	    scaled y ticks = false,
	    set decimal separator={,},
	    set thousands separator={ },
	    fixed
	    }
        ]
        \addplot[ultra thick, blue](x,{x*x*x-96*x*x+2484*x-10000});
    \end{axis}
    \end{tikzpicture}
    \end{center}

\vspace{0.5cm}

\begin{enumerate}
\item  Par lecture graphique, donner sous forme d’intervalle, le nombre de machines agricoles que doit produire l’entreprise pour réaliser des profits.
\item On désigne par $f'$ la fonction dérivée de $f$. Calculer $f'(x)$.
\item Résoudre l'équation : $3x^2-192x+\numprint{2 484}=0$.
\item Recopier et compléter le tableau de variations ci-dessous :

\begin{center}
        \begin{tikzpicture}
          \tkzTabInit[lgt=3,espcl=2]{$x$/1,{Signe de $f'(x)$}/1, {Variations de $f$}/1}%
          {$0$, {\ldots}, {\ldots}, $50$}%
          \tkzTabLine {,,z,,z,, }
          \tkzTabVar {}
        \end{tikzpicture}
\end{center}
\item À l'aide des questions précédentes, donner le nombre de machines à fabriquer pour que le bénéfice soit maximal, puis calculer ce bénéfice maximal.
\end{enumerate}



\end{document}
